{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Page d'accueil","text":""},{"location":"#centre-de-documentation-et-dinformation","title":"CENTRE DE DOCUMENTATION ET D'INFORMATION","text":"<p>LYCEE NOTRE-DAME-DU-MUR/LE PORSMEUR - MORLAIX (29)</p> <p></p> <p>BIENVENUE au CDI</p> <p>Je vous accueille en continu du lundi au vendredi, pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions,  vous guider dans vos recherches,  vous accompagner pour vos diff\u00e9rents travaux,  vous donner des conseils de lecture...</p> <p>N'h\u00e9sitez pas \u00e0 me solliciter...</p> <p>Jocelyne Coz Professeure-documentaliste</p> <p>BASE DOCUMENTAIRE DU CDI </p>"},{"location":"#site-du-cdi","title":"Site du CDI","text":"<p>Informations accessibles depuis ce site : </p> <ul> <li>Le kiosque du mois, onglet Actualit\u00e9s.</li> <li>Les expositions ou \u00e9v\u00e9nements \u00e0 ne pas manquer.</li> <li>Des ressources pour les disciplines du lyc\u00e9e.  Des conseils m\u00e9thodologiques et des tutoriels  pour vous aider dans votre travail.</li> <li>Des informations et ressources pour l'orientation et le parcours avenir.</li> <li>Des ressources pour alimenter les diff\u00e9rents parcours \u00e9ducatifs :  culturel, citoyen et sant\u00e9. </li> </ul>"},{"location":"#presentation","title":"Pr\u00e9sentation","text":"Pourquoi venir au CDI ? ... <ul> <li> <p>Travailler dans un endroit agr\u00e9able et propice \u00e0 la concentration</p> </li> <li> <p>Faire des recherches en lien avec mes disciplines d'enseignement</p> </li> <li> <p>R\u00e9fl\u00e9chir et \u00e9tayer mon projet d'orientation</p> </li> <li> <p>Avancer mon travail personnel</p> </li> <li> <p>Lire la presse, des fictions ou des documentaires</p> </li> <li> <p>D\u00e9couvrir les nouveaut\u00e9s</p> </li> <li> <p>Emprunter des documents</p> </li> </ul>"},{"location":"#informations-pratiques","title":"Informations pratiques","text":""},{"location":"#planning","title":"Planning","text":"<p>Les plannings hebdomadaires des s\u00e9ances p\u00e9dagogiques sont affich\u00e9s le vendredi soir, pour la semaine \u00e0 venir, sur les portes d'entr\u00e9e du CDI, ainsi que de la salle INFO 1 et du BOX CDI.</p> <p>Ci-dessous les heures d'ouverture du CDI.</p> Horaire hebdomadaire JOUR HORAIRES Lundi 9h00 - 16h20 Mardi 9h00 - 16h30 Mercredi 9h00 - 12h00 Jeudi 9h00 - 16h20 Vendredi 9h00 - 16h20"},{"location":"#cdi-mode-demploi","title":"CDI - mode d'emploi","text":"<p>Le r\u00e8glement du lyc\u00e9e s'applique dans son int\u00e9gralit\u00e9 au CDI. Quelques points sp\u00e9cifiques s'ajoutent pour ce lieu particulier.</p> Points sp\u00e9cifiques <p>Les s\u00e9ances p\u00e9dagogiques sont prioritaires pour l'occupation de la salle. Pendant les s\u00e9ances p\u00e9dagogiques l'acc\u00e8s aux individuels reste possible en fonction de la place disponible.</p> <p>Lorsque vous venez au CDI pendant un temps de permanence, sur la pause m\u00e9ridienne ou apr\u00e8s les cours, vous devez passer votre carte en vie scolaire, puis vous inscrire sur le registre des autonomes \u00e0 votre arriv\u00e9e. L'utilisation des postes informatiques doit \u00eatre justifi\u00e9e par un projet de recherche li\u00e9 \u00e0 une discipline ou \u00e0 l'orientation.</p> <p>Le CDI est une salle de travail et de lecture commune \u00e0 tous : \u00e9l\u00e8ves, enseignants, personnels. Pour le respect du travail de chacun, il est imp\u00e9ratif de parler \u00e0 voix basse et d'\u00e9viter les all\u00e9es et venues.</p> <p>Chacun est invit\u00e9 \u00e0 respecter le calme exig\u00e9 afin de permettre une concentration optimale et un travail de qualit\u00e9.</p>"},{"location":"#espaces-de-travail","title":"Espaces de travail","text":"<p>Pour vous rep\u00e9rer et identifier les diff\u00e9rents espaces documentaires, consultez le plan du CDI</p>"},{"location":"#le-pret","title":"Le Pr\u00eat","text":"Fonctionnement <p>La plupart des documents (fictions, documentaires, p\u00e9riodiques, DVD) peuvent \u00eatre emprunt\u00e9s, jusqu'\u00e0 3 documents \u00e0 la fois. Par respect des autres utilisateurs, il est INDISPENSABLE d'en prendre le plus grand soin et de les rapporter dans les d\u00e9lais impartis.</p> <p>La dur\u00e9e de pr\u00eat varie en fonction du type de document : </p> <ul> <li>Fictions : 3 semaines</li> <li>Documentaires : 1 semaine</li> <li>Manuels scolaires : 1 semaine</li> <li>P\u00e9riodiques : 1 semaine</li> </ul> <p>Tout document non restitu\u00e9 pourra \u00eatre factur\u00e9. En cas de non restitution l'\u00e9l\u00e8ve se verra interdit de pr\u00eat.</p>"},{"location":"#morlaix-pratique","title":"MORLAIX pratique","text":"Transport scolaire <ul> <li>TER SNCF</li> <li>Lin\u00e9otim</li> </ul>"},{"location":"actualites/","title":"Actualit\u00e9s","text":"Actualit\u00e9s ECA.M"},{"location":"actualites/#rendez-vous","title":"Rendez-vous","text":"CAFE PHILO Retour du CAFE PHILO <p>Les CAFE PHILO de l'ann\u00e9e derni\u00e8re</p>"},{"location":"actualites/#expositions-et-projets","title":"Expositions et projets","text":"Semaine de la presse et des m\u00e9dias 24 au 29 mars 2025 Villes pour la vie, villes contre la peine de mort - 29/11/2024 <p>Sacco et Vanzetti</p> <p></p> <p>Apr\u00e8s la visite d'Antoinette Chahine, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans le cadre de la journ\u00e9e mondiale des \"Villes pour la vie, villes contre la peine de mort\", plusieurs classes du lyc\u00e9e assisteront vendredi 29 novembre, au spectacle \"Sacco et Vanzetti\". Cette pi\u00e8ce d'Alain Guyard interpr\u00e9t\u00e9e par Yves Briens et Dominique Babillote retrace l'histoire de deux anarchistes italiens Nicola Sacco et Bartolomeo Vanzetti, qui furent accus\u00e9s de hold up et de crimes et ex\u00e9cut\u00e9s le 23 ao\u00fbt 1927, apr\u00e8s un simulacre de proc\u00e8s. Le 23 ao\u00fbt 1977, exactement 50 ans jour pour jour apr\u00e8s leur ex\u00e9cution, le gouverneur du Massachusetts, Michael Dukakis, avait d\u00e9clar\u00e9 l'annulation du proc\u00e8s.</p> <p>Pour ceux qui n'ont pu assister \u00e0 la repr\u00e9sentation, vous pouvez la retourver ICI</p> <p>Le 30 novembre 1786 est la date qui marque la Comm\u00e9moration annuelle de la premi\u00e8re abolition de la peine de mort par un Etat, le Grand Duch\u00e9 de Toscane, le 30 novembre 1786.</p> <p>Chaque 30 novembre, cette comm\u00e9moration a pour objectif d'affirmer la valeur de la vie et de s'opposer \u00e0 la peine de mort. Les \u00ab villes [engag\u00e9es] villes pour la vie, villes contre la peine de mort \u00bb partout \u00e0 travers le monde, s\u2019illuminent pour dire \u00e0 l'unisson \u00ab Non \u00e0 la peine de mort ! \u00bb. </p> <p>Voil\u00e0 11 ans que la ville de Morlaix est engag\u00e9e dans ce combat contre la peine de mort relay\u00e9 par les associations, Amnesty international, l\u2019ACAT et la Ligue des droits de l\u2019homme. Si ce combat vous int\u00e9resse, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous rapprocher de l'une ou l'autre de ces associations.</p>"},{"location":"actualites/#nos-eleves-ont-du-talent","title":"Nos \u00e9l\u00e8ves ont du talent","text":"CNRD 2024-2025 <p>FELICITATIONS aux onze \u00e9l\u00e8ves de TG2 et TG3 d\u00e9sign\u00e9s laur\u00e9ats avec mention sp\u00e9ciale du jury, du Concours National de la R\u00e9sistance et de la D\u00e9portation sur le th\u00e8me \u00ab Lib\u00e9rer et refonder la France \u00bb. Encadr\u00e9s par Mme GAMARD et Mme COZ, ils ont accompli un long travail de recherches et r\u00e9alis\u00e9 un film documentaire sur la lib\u00e9ration de Morlaix : \u00ab Morlaix 1944, l\u2019aube de la libert\u00e9 \u00bb. Pour r\u00e9pondre au format impos\u00e9 par le concours les \u00e9l\u00e8ves avaient d\u00fb raccourcir leur film de 48mn \u00e0 17mn30 : un v\u00e9ritable cr\u00e8ve-c\u0153ur ! Alors devant l\u2019investissement et le travail colossal de tous et particuli\u00e8rement de Pierre-Alain Wester, pour le montage final, les enseignantes avaient fait le choix d\u2019envoyer les deux versions au concours. </p> <p>JEAN Henri \u2013 KINGUE PENSY Isaack - LARDEUX Samuel - LE MOULLEC Ma\u00eblie - LEPITRE Juliette - MORDELET--LIO Jade Lin - ROUAULT Jade - WESTER Pierre-Alain (TG2)</p> <p>HUON Emma - PINOTEAU Ana\u00efs - PROUST-LABBE Th\u00e9ophile (TG3)</p> <p>BRAVO A TOUS !</p> <p></p> Concours d'\u00e9loquence <p>Les candidats \u00e9taient moins nombreux cette ann\u00e9e, mais ils sont all\u00e9s au bout de leur engagement et ont ainsi tous beaucoup progress\u00e9. La finale, jeudi 20 mars, se d\u00e9roulait en deux temps : un discours, entre 5 et 8 minutes, sur un sujet tir\u00e9 au sort (La d\u00e9mocratie, un r\u00e9gime en danger - L\u2019IA, une amie qui vous veut du bien ? - L\u2019union fait la force. - La fin justifie les moyens) et une question d\u2019improvisation commune : Quel est votre plus grand r\u00eave ? C\u2019est Alexis qui a remport\u00e9 la finale devant Thibault, Ma\u00ebl et Henri. Bravo \u00e0 tous !</p> <p> </p>"},{"location":"actualites/#nouveautes","title":"Nouveaut\u00e9s","text":""},{"location":"actualites/#presse","title":"Presse","text":"Visualiser les \"Unes\"  <p>D\u00e9roulez pour d\u00e9couvrir les \"Unes\" du kiosque du mois en cours, du mois pr\u00e9c\u00e9dent, ou des langues vivantes... puis cliquez pour acc\u00e9der au sommaire du num\u00e9ro.  Retrouvez tous ces p\u00e9riodiques au CDI pour lire, sur place, les articles qui vous int\u00e9ressent ou emprunter un magazine.</p> Kiosque du mois <p> </p> Kiosque du mois pr\u00e9c\u00e9dent <p> </p> Kiosque des langues vivantes Anglais <p> </p> Allemand <p> </p> Espagnol <p> ** </p> Pour les enseignants Cahiers p\u00e9dagogiques <p> </p> NRP Lyc\u00e9e <p> </p>"},{"location":"actualites/#orientation","title":"Orientation","text":"Kiosque ONISEP <p>Notices des derni\u00e8res nouveaut\u00e9s \u00e0 retrouver sur le Portail PMB.</p>"},{"location":"actualites/#coups-de-coeur","title":"Coups de coeur","text":"<ul> <li>Litt\u00e9rature positive : s\u00e9lection de romans pour tous. A LIRE SANS MODERATION !</li> </ul>"},{"location":"citoyen/","title":"Parcours citoyen","text":"Liens utiles : <ul> <li>Vie publique</li> <li>Villes voisines</li> <li>D\u00e9marches administratives</li> <li>Vie associative</li> </ul>"},{"location":"citoyen/#actualites","title":"Actualit\u00e9s","text":"<ul> <li> <p>La sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique ou comment profiter du num\u00e9rique en gardant le contr\u00f4le ? </p> <p>Au sommaire : </p> </li> <li> <p>La face cach\u00e9e du num\u00e9rique </p> </li> <li> <p>Halte au renouvellement trop fr\u00e9quent </p> </li> <li> <p>Essentiel : un bon entretien</p> </li> <li> <p>Connect\u00e9s oui, surconnect\u00e9s non</p> </li> <li> <p>Limiter le poids et le parcours des donn\u00e9es</p> </li> </ul>"},{"location":"citoyen/#citoyennete-et-enseignement","title":"Citoyennet\u00e9 et enseignement","text":"<ul> <li>Pr\u00e9sentation du parcours citoyen sur le site Eduscol</li> <li>Rappel des valeurs de la R\u00e9publique port\u00e9es par l'enseignement.         </li> </ul>"},{"location":"citoyen/#ressources","title":"Ressources","text":"Incontournables <ul> <li>Service public le site officiel de l'administration fran\u00e7aise.</li> <li>Fiches citoyennet\u00e9 du site Vie Publique.</li> <li>Journ\u00e9e D\u00e9fense et Citoyennet\u00e9</li> </ul>"},{"location":"citoyen/#sengager","title":"S'engager","text":""},{"location":"citoyen/#delegues-cvl","title":"D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s - CVL","text":"D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour quoi faire ? Pr\u00e9sentation <p> Porte-paroles de tous les \u00e9l\u00e8ves aupr\u00e8s des enseignants et des autres adultes de l'\u00e9tablissement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s  et membres du CVL font partie des instances lyc\u00e9ennes qui participent \u00e0 la qualit\u00e9 du climat scolaire. </p> <ul> <li> <p>Tout savoir sur le r\u00f4le des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et du CVL</p> </li> <li> <p>Acc\u00e9der aux textes de r\u00e9f\u00e9rence.</p> </li> <li> <p>R\u00f4le sp\u00e9cifique des \u00e9co-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en faveur du d\u00e9veloppement durable. </p> </li> </ul> Actualit\u00e9s du CVL Projets de l'ann\u00e9e"},{"location":"citoyen/#contre-le-harcelement","title":"Contre le harc\u00e8lement","text":"<p>La lutte contre le harc\u00e8lement est une des priorit\u00e9s du Minist\u00e8re de l'Education Nationale. Le harc\u00e8lement peut prendre diff\u00e9rentes formes. </p> <p></p>"},{"location":"citoyen/#service-national-universel","title":"Service National Universel","text":"<p>Pr\u00e9sentation et principes du SNU sur le site officiel</p> <p></p>"},{"location":"citoyen/#vie-associative","title":"Vie associative","text":"Pr\u00e9sentation SITES INSTITUTIONNELSA MORLAIX <ul> <li>Associations.gouv.fr</li> <li>JeVeuxAider.gouv.fr</li> <li>France B\u00e9n\u00e9volat</li> </ul> <ul> <li>Vie associative</li> </ul>"},{"location":"culture/","title":"Culture","text":"Liens utiles <ul> <li>Minist\u00e8re de la culture</li> <li>Culture et patrimoine</li> <li>Institut National d'Histoire de l'Art</li> <li>Histoire des arts</li> <li>Panorama des arts</li> </ul>"},{"location":"culture/#actualites","title":"Actualit\u00e9s","text":"CYRANO la plateforme d\u00e9di\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre <p>Visionnez les captations int\u00e9grales des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre actuellement au programme. Th\u00e9\u00e2tre classique - Th\u00e9\u00e2tre contemporain - Th\u00e9\u00e2tre de Moli\u00e8re </p> <p></p> PASS CULTURE <p>Ce qui change \u00e0 compter du 1er mars 2025 - Actualit\u00e9</p> <p>Comment s'inscrire sur l'application PASS CULTURE</p> <p></p>"},{"location":"culture/#projets-culturels-au-lycee","title":"Projets culturels au lyc\u00e9e","text":"Projets d'\u00e9ducation artistique et culturelle au lyc\u00e9e CINEMATHEATREEXPOSITIONSJEUNES EN LIBRAIRIE D\u00e9couvrir des oeuvres cin\u00e9matographiques <p>L'Association Film&amp;Culture - Brest intervient au lyc\u00e9e pour des ateliers de lecture de l'image et des circuits.</p> <p>Les films pr\u00e9sent\u00e9s cette ann\u00e9e (Cliquez sur l'affiche pour acc\u00e9der \u00e0 la fiche sur le film) :</p> <p> </p> <p>  []</p> <p>Ci-dessous, les films pr\u00e9sent\u00e9s en 2023-2024 :</p> <p> </p> <p> </p> <p>La proximit\u00e9 du Th\u00e9\u00e2tre du Pays de Morlaix permet d'offrir aux \u00e9l\u00e8ves la possibilit\u00e9 d'assister \u00e0 des repr\u00e9sentations d'oeuvres de spectacle vivant.</p> <p>Saison 2024-2025 :</p> <p> </p> <p>Saison 2023-2024 :</p> <p> </p> Exposition en cours au FHEL - Landerneau <p></p> Les \u00e9l\u00e8ves de l'option ARTS PLASTIQUES en visite \u00e0 Brest <p>Mercredi 3 mai, les \u00e9l\u00e8ves de 2nde de l'option arts plastiques ont visit\u00e9 l'EESAB \u00e9cole des Beaux-Arts de Brest : l'occasion de d\u00e9couvrir les modalit\u00e9s du concours et les sp\u00e9cificit\u00e9s p\u00e9dagogiques en post-bac.  Apr\u00e8s la visite du mus\u00e9e des Beaux-Arts, o\u00f9 s'est improvis\u00e9 un petit atelier, le groupe s'est rendu \u00e0 l'espace des Capucins, puis au centre d'art contemporain \"La Passerelle\" o\u00f9 ils ont d\u00e9couvert le travail d'artistes en r\u00e9sidence.</p> <p> </p> <p>Les \u00e9l\u00e8ves de 1AEPA, Term EPC et AEPE ont particip\u00e9 cette ann\u00e9e au programme Jeunes en librairie, projet d\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle autour des professionnels du livre et de la librairie.</p> <p>Dans ce cadre, ils ont rencontr\u00e9 Yuna de la Librairie Dialogues Morlaix partenaire du projet, d'abord au lyc\u00e9e puis \u00e0 la librairie. Ce fut l'occasion pour eux, de d\u00e9couvrir en quoi consiste le travail d'une librairie ind\u00e9pendante, mais aussi d'en apprendre un peu plus sur le circuit du livre ou les m\u00e9tiers en lien avec l'\u00e9dition et le monde du livre.</p> <p>Les \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9galement eu la chance de rencontrer l'autrice Louise Delgado, le 24 janvier, \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre \"Vers les t\u00e9n\u00e9bres\" (2\u00e8me tome de la s\u00e9rie \"Les derniers gardiens\"). Les \u00e9l\u00e8ves ont questionn\u00e9 l'autrice sur ses sources d'inspiration, ses habitudes de travail, mais aussi ses projets futurs : des \u00e9changes tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s et parfois utiles pour certains d'entre eux qui ayant des projets d'\u00e9criture, ont d\u00e9couvert les possibilit\u00e9s offertes par l'auto\u00e9dition. </p> <p>Les \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient ravis de leurs achats en librairie avec le ch\u00e8que livre de 20 \u20ac qui leur \u00e9tait offert dans le cadre du dispositif \"Jeunes en librairie\".</p> <p> </p>"},{"location":"culture/#la-culture-a-morlaix","title":"La culture \u00e0 Morlaix","text":"<p>La ville de Morlaix propose une offre culturelle diversifi\u00e9e. Sur le site de la ville, vous  trouverez des informations pratiques concernant les animations, expositions, et infrastuctures diverses : adresses, horaires, programmations des salles de spectacles, cin\u00e9mas, biblioth\u00e8ques...</p> Acc\u00e9der aux sites officiels de ces lieux culturels CINEMAMUSEESSPECTACLES VIVANTSEXPOSITIONS - CONFERENCES <ul> <li>Cin\u00e9ma Le Rialto</li> <li>La Salamandre</li> </ul> <ul> <li>Artoth\u00e8que Les moyens du bord</li> <li>Espace des sciences</li> <li>Mus\u00e9e de Morlaix</li> <li>La Virgule</li> </ul> <ul> <li>MJC (Maison des Jeunes et de la Culture)</li> <li>Le Roudour</li> <li>Sew</li> <li>Th\u00e9\u00e2tre du Pays de Morlaix</li> </ul> L'Espace des sciences <p>Le Programme du mois de l'Espace des sciences </p> <p>Collection **Les Mardis de l'Espace des sciences ** (Les Champs libres - Rennes)</p>"},{"location":"culture/#et-un-peu-plus-loin","title":"et un peu plus loin...","text":"Finist\u00e8re <ul> <li>FHEL - Landerneau</li> <li>Ateliers des Capucins</li> <li>Le Quartz - Brest</li> <li>Mus\u00e9e National de la Marine - Brest</li> <li>Mus\u00e9e des Beaux-Arts - Quimper</li> </ul> Bretagne <ul> <li>Les Champs Libres : Espace des sciences \u00e0 Rennes.</li> <li>Cycle de conf\u00e9rences : les Mardis de l'Espace des sciences</li> <li>Annuaire des salles culturelles</li> </ul>"},{"location":"culture/#ressources","title":"Ressources","text":""},{"location":"culture/#culture-et-enseignement","title":"Culture et enseignement","text":"Sites incontournables <ul> <li>Eduscol</li> <li>Actions \u00e9ducatives</li> </ul>"},{"location":"culture/#cinema","title":"Cin\u00e9ma","text":"Sites incontournables <ul> <li>Cin\u00e9math\u00e8que de Bretagne</li> <li>Centre National du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e</li> </ul>"},{"location":"culture/#theatre","title":"Th\u00e9\u00e2tre","text":"Sites incontournables <ul> <li>Th\u00e9\u00e2tral magazine : L'actualit\u00e9 de la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale.</li> <li>Sceneweb : L'actualit\u00e9 du spectacle vivant.</li> <li>Captations compl\u00e8tes ou extraits de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre.</li> </ul>"},{"location":"culture/#musees","title":"Mus\u00e9es","text":"En France <p>Pour rechercher un mus\u00e9e en France, par r\u00e9gions ou par d\u00e9partements, cet annuaire des mus\u00e9es est bien utile.</p> <p>Tout comme le site des  plus beaux mus\u00e9es de France.</p> <p>Autre lien int\u00e9ressant les Expositions virtuelles de le BNF</p> Sites des mus\u00e9es <ul> <li>Grand Palais</li> <li>Le Louvre</li> <li>Mus\u00e9e d'Orsay</li> </ul> A l'\u00e9tranger <ul> <li>British Museum</li> </ul>"},{"location":"orientation/","title":"Parcours avenir","text":"Liens utiles : <ul> <li>CIO Morlaix</li> <li>CIO R\u00e9gion Bretagne</li> <li>D\u00e9marches administratives</li> <li>Vie associative</li> </ul> <p>L'actualit\u00e9 de l'orientation au lyc\u00e9e et dans la r\u00e9gion, les sites incontournables pour construire son parcours avenir, des ressources par niveau, les salons et forums, la vie \u00e9tudiante...</p>"},{"location":"orientation/#actualites","title":"ACTUALITES","text":"LA NUIT DU DROIT :  jeudi 2 octobre 2025 IMMERSIONS - PORTES OUVERTES - VISIO Un espace au service de l'emploi <ul> <li>L'Espace m\u00e9tiers : un lieu pour s'informer \u00e0 Brest m\u00e9tropole...</li> </ul>"},{"location":"orientation/#ressources","title":"RESSOURCES","text":""},{"location":"orientation/#pour-tous","title":"Pour TOUS","text":"Pour TOUS INCONTOURNABLESGUIDESQUIZALTERNANCEVIE ETUDIANTEMOBILITE <ul> <li>R\u00e9ussir au lyc\u00e9e et APRES...</li> <li>Construire ses PROJETS D'AVENIR au lyc\u00e9e </li> <li>ONISEP : \u00c9diteur public, l'Onisep produit et diffuse toute l'information sur les formations et les m\u00e9tiers.</li> <li>Orientation pour tous : recherche par formations et par r\u00e9gions.</li> <li>1001 orientation : 1001 conseils, 1001 parcours pour choisir sa voie...</li> <li>L'Etudiant : des outils pour r\u00e9ussir son orientation, des tests en ligne pour affiner sa r\u00e9flexion sur l'orientation, le service de coaching du site de l'Etudiant...</li> <li>THOTIS - Le m\u00e9dia \u00e9tudiant : d\u00e9couvrir les formations et trouver sa voie - Affiner son projet en contactant des \u00e9tudiants - Se renseigner sur Parcoursup. </li> <li>MOOC : suivre les MOOC de l'orientation pour choisir son avenir...</li> <li>SNU : pr\u00e9sentation du Service National Universel et acc\u00e8s au portail pour s'inscrire.</li> </ul> <p>Tous les guides IDEO pour l'aide \u00e0 l'orientation.</p> <p>- -</p> <ul> <li> <p>QUIZ de l'ONISEP :</p> <p>1- Des m\u00e9tiers selon mes go\u00fbts</p> <p>2- Quels m\u00e9tiers demain ?</p> <p>3- Quiz apprentissage </p> <p>4- Quelles \u00e9tudes sup\u00e9rieures ?</p> <p>5 Quiz secteurs.</p> <p>6 Quiz \u00e9galit\u00e9 filles-gar\u00e7ons.</p> <p>7- Vraies-fausses id\u00e9es sur la FAC.</p> </li> <li> <p>Quels m\u00e9tiers pour moi ? : quiz pour trouver des exemples de m\u00e9tiers qui vous correspondent. (Onisep)</p> </li> <li>Tests d'orientation : pour mieux se conna\u00eetre et d\u00e9couvrir des pistes pour mon avenir. (Studyrama)</li> <li>Quel m\u00e9tier est fait pour moi ? : pour trouver sa voie, son futur m\u00e9tier et construire son projet professionnel. (LEtudiant)</li> </ul> <ul> <li>Portail de l'Alternance</li> <li>P\u00f4le emploi</li> <li>L'Etudiant : dossier sur l'alternance (Ecoles, formations, entreprises, offres...)</li> <li>AREP29 : CFA et centre de formation continue \u00e0 Brest (CAP, BTS et Bac+3 en alternance, formation continue des salari\u00e9s d'\u00e9tablissements...)</li> <li>Chambre des m\u00e9tiers et de l'artisanat</li> <li>IBEP-Morlaix : toutes les formations professionnelles sur Morlaix.</li> <li>ISFFEL : chercher sa formation en alternance sur le site de l'Institut Sup\u00e9rieur de Formation. </li> <li>Les compagnons du devoir</li> </ul> <ul> <li>Guide de la vie \u00e9tudiante - 2023</li> <li>Vie \u00e9tudiante : Infos, services, FAQ</li> <li>FAQ vie \u00e9tudiante</li> <li>Jeunes.gouv.fr</li> <li>CROUS et CROUS Bretagne</li> <li>Mes services \u00e9tudiants</li> <li>Etudes, vie \u00e9tudiante et handicap: Handiversit\u00e9 dispositif d\u2019accompagnement sp\u00e9cifique de l'UBO.</li> </ul> <ul> <li>ERASMUS+</li> <li>Etudions \u00e0 l'\u00e9tranger</li> <li>Easylangues : trouver un job ou un stage \u00e0 l'\u00e9tranger...</li> </ul>"},{"location":"orientation/#specialites","title":"SPECIALITES","text":"Enseignements de SPECIALITE DECOUVRIR et CHOISIRET APRES... <ul> <li>Les sp\u00e9cialit\u00e9s du BAC : calendrier, conseils, t\u00e9moignages d'\u00e9tudiants, attendus Parcoursup...</li> <li>Programmes et attendus des 13 sp\u00e9cialit\u00e9s ? (Studyrama)</li> <li>SIMULATEUR (L'Etudiant)</li> </ul> <ul> <li>Quelles sp\u00e9cialit\u00e9s pour quelles \u00e9tudes ? : les sp\u00e9cialit\u00e9s recommand\u00e9es par type de formation ou par domaine d'\u00e9tudes.</li> </ul>"},{"location":"orientation/#niveau-2nde","title":"Niveau 2nde","text":"SECONDE RESSOURCESCHOISIR UN METIERQUELLES SPECIALITES CHOISIR ? <ul> <li>Horizons21 : pour simuler des combinaisons de sp\u00e9cialit\u00e9s et d\u00e9couvrir des pespectives de formations et des m\u00e9tiers.</li> <li>MODULE AVENIRS LYCEE : les \u00e9tapes pour construire mon avenir au lyc\u00e9e.</li> </ul> <ul> <li>Selon mes go\u00fbts</li> <li>Par centre d'int\u00e9r\u00eats</li> <li>Par secteur ou domaine</li> </ul> <p>Pour choisir les sp\u00e9cialit\u00e9s du BAC, reportez-vous \u00e0 la rubrique SPECIALITES plus haut.</p>"},{"location":"orientation/#niveau-1re","title":"Niveau 1re","text":"PREMIERE RESSOURCESSPECIALITESCHOISIR UN METIERSALONS - FORUMS <ul> <li>R\u00e9ussir au lyc\u00e9e : le choix des sp\u00e9cialit\u00e9s.</li> <li>Horizons21 : pour simuler des combinaisons de sp\u00e9cialit\u00e9s et d\u00e9couvrir des pespectives de formations et des m\u00e9tiers. </li> <li>MODULE AVENIRS LYCEE : les \u00e9tapes pour construire mon avenir au lyc\u00e9e.</li> </ul> <ul> <li>Quelle sp\u00e9cialit\u00e9 abandonner ?</li> </ul> <p>Reportez-vous aussi \u00e0 la rubrique SPECIALITES plus haut.</p> <ul> <li>Selon mes go\u00fbts</li> <li>Par centre d'int\u00e9r\u00eats</li> <li>Par secteur ou domaine</li> </ul> <ul> <li>Salons - Forums de l'orientation : comment pr\u00e9parer sa visite \u00e0 un salon ?</li> <li>AZIMUT : site officiel du salon les 25-27 janvier 2024.</li> <li>SUP'ARMOR : l'\u00e9quivalent d'Azimut dans le 22 du 14-15-16 d\u00e9cembre 2023.</li> <li>STUDYRAMA : dates des prochains salons \u00e9tudiants...</li> </ul>"},{"location":"orientation/#niveau-tle","title":"Niveau Tle","text":"TERMINALE RESSOURCESPARCOURSUPPO - IMMERSIONSSALONS - FORUMSCONCOURSSTMG <ul> <li>MODULE AVENIRS LYCEE : les \u00e9tapes pour construire mon avenir au lyc\u00e9e.(Sources : Onisep)</li> <li>Enseignement sup\u00e9rieur : formations et dipl\u00f4mes. (Sources : Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche)</li> <li>Quelles \u00e9tudes apr\u00e8s le BAC : \u00e9tude courtes, longues, licence, BUT, BTS, \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9e... d\u00e9couvrez toutes les possibilit\u00e9s qui s'offrent \u00e0 vous. (Sources : Onisep)</li> <li>Quelle \u00e9cole apr\u00e8s le BAC ? : IPESUP, pr\u00e9parations aux examens et concours de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.</li> <li>Ensemble des ressources de la DGESIP : Direction G\u00e9n\u00e9rale de l'Enseignement Sup\u00e9rieur et de l'Insertion.</li> <li>Annuaire de l'enseignement sup\u00e9rieur en Finist\u00e8re : Formations, \u00e9coles, t\u00e9moignages d'\u00e9tudiants... (Sources : L'Etudiant)</li> <li>Enseignement sup\u00e9rieur C\u00f4tes d'Armor : Formations, \u00e9coles, t\u00e9moignages d'\u00e9tudiants...</li> <li>T\u00e9moignages d'\u00e9tudiants : S\u00e9rie web, ma premi\u00e8re ann\u00e9e en... (Sources : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>PORTES OUVERTES DU SUPERIEUR - 2024/2025 - Acc\u00e9der au moteur de recherche</li> <li>Catalogue IDEO des IMMERSIONS - Bretagne</li> <li>Printemps de l'orientation</li> </ul> <p>ATTENTION : Certaines dates peuvent ne pas \u00eatre \u00e0 jour. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 v\u00e9rifier directement sur les sites des \u00e9tablissements.</p> BTS <ul> <li>Lyc\u00e9e Chaptal - Quimper : BTS Bioqualit\u00e9 -      BTS Di\u00e9t\u00e9tique  - BTS ESF - BTS Collaborateur juriste notarial - BTS SAM (Support \u00e0 l'action manag\u00e9riale) - BTS SIO (Services informatiques aux organisations) - BTS SP3S (Services et Prestations des Secteurs Sanitaire et Social)</li> <li>Lyc\u00e9e Mongazon pr\u00e9sentation des BTS du p\u00f4le sant\u00e9 (BTS Podo orth\u00e9siste - BTS Proth\u00e9siste orth\u00e9siste - CP Orthop\u00e9diste orth\u00e9siste) (Angers - 49)</li> <li>Lyc\u00e9e Tristan Corbi\u00e8re pr\u00e9sentation des BTS CIM (Conception et Industrialisation en Microtechniques) - BTS A\u00e9ronautique - BTS CPI (Conception des Produis Industriels) - BTS SP3S (Services et Prestations des Secteurs Sanitaire et Social)(Morlaix - 29)</li> <li>BTS Audiovisuel (Lesneven - 29)</li> <li>BTS SIO (Chateaulin - 29)</li> <li>BTS SP3S : mini-stages d\u00e9couverte (Rostrenen - Gouarec 22)</li> <li>Lyc\u00e9e Le Sage : BTS Commerce International - BTS Comptabilit\u00e9 et Gestion - BTS CIEL (Vannes - 56)</li> <li>BTS CI (Commerce International) (Saint-Pol-de-L\u00e9on - 29)</li> </ul> IUT <ul> <li>IUT Brest-Morlaix : demi-journ\u00e9es d'immersion pour les lyc\u00e9ens de terminale en G\u00e9nie Biologique (GB), G\u00e9nie M\u00e9canique et Productique (GMP) et Gestion Administrative et Commerciale (GACO). Inscription obligatoire sur le site. </li> <li>IUT Saint-Malo programme des portes ouvertes, pr\u00e9sentation des formations post-bac : BUT GIM (G\u00e9nie Industriel et Maintenance) - BUT Carri\u00e8res juridiques - BUT GEA (Gestion des Entreprises et des Administrations) - BUT R\u00e9seaux et T\u00e9l\u00e9communications - Licences professionnelles.</li> </ul> PREPA - CPEG <ul> <li>La Croix Rouge/La Salle - Brest (Brest - 29)</li> <li>Lyc\u00e9e de Cornouaille - Quimper (Quimper - 29)</li> <li>Faire sa PREPA au Lyc\u00e9e Chateaubriand (Rennes - 35)</li> </ul> UNIVERSITES <ul> <li>UBO - CAP'AVENIR : inscriptions \u00e0 partir de mi-janvier 2025 pour de nouvelles immersions pendant les vacances de f\u00e9vrier.</li> <li>UCO Guingamp : \u00e9v\u00e9nements \u00e0 venir de l'UCO prochaines immersions en f\u00e9vrier.</li> </ul> ECOLES SPECIALISEES <ul> <li>ITES : rendez-vous de l'Institut de formation au travail Educatif et Social dans les salons et forums.</li> </ul> <ul> <li>Salons - Forums de l'orientation : comment pr\u00e9parer sa visite \u00e0 un salon ?</li> <li>SALONS DE L'ETUDIANT : en France, recherche par r\u00e9gion et domaine.</li> <li>AZIMUT : site officiel du salon les 23-25 janvier 2025.</li> <li>SUP'ARMOR : l'\u00e9quivalent d'Azimut dans le 22 du 12-13-14 d\u00e9cembre 2024.</li> <li>STUDYRAMA : dates des prochains salons \u00e9tudiants...</li> </ul> <ul> <li>EMSLB : dates des concours pour l'entr\u00e9e en Ecoles Militaires de Sant\u00e9 de Lyon-Bron. </li> <li>EMSLB - infirmier : devenir infirmier militaire  en int\u00e9grant les \u00e9coles militaires de sant\u00e9 Lyon-Bron. Voir la plaquette</li> <li>IPESUP : pr\u00e9paration aux concours des fil\u00e8res s\u00e9lectives telles que Sciences PO, ENA, HEC, SESAME, ACCES, ALPHA, AVENIR, GEIPI/POLYTECH, MATH SUP, MATH SPE, DSCG, CELSA...</li> </ul> <ul> <li>Que faire apr\u00e8s un BAC STMG ?</li> </ul>"},{"location":"orientation/#voie-professionnelle","title":"Voie professionnelle","text":"VOIE PRO RESSOURCESPARCOURSUPPO - IMMERSIONSSALONS - FORUMS <ul> <li>Recherche de stage, mode d'emploi</li> <li>Je choisis mon CAP</li> </ul> <ul> <li>PARCOURSUP - Site officiel</li> </ul> <ul> <li>BTS SP3S : mini-stages d\u00e9couverte  mardi 20 f\u00e9vrier - jeudi 14 mars 2024 (9h \u00e0 16h30) (Rostrenen - Gouarec 22)</li> </ul> <ul> <li>Salons - Forums de l'orientation : comment pr\u00e9parer sa visite \u00e0 un salon ?</li> <li>Azimut : site officiel du salon les 25 au 27/01/2024 </li> </ul>"},{"location":"orientation/#domaines","title":"DOMAINES","text":""},{"location":"orientation/#agriculture-bois","title":"Agriculture - Bois","text":"Liens utiles AGRICULTURE <ul> <li>APETICA : sp\u00e9cialiste de l'emploi en agriculture, agroalimentaire et environnement.</li> <li>M\u00e9tiers et formations dans l'agriculture (Sources : Onisep)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#architecture-construction-travaux-publics","title":"Architecture - Construction - Travaux publics","text":"Liens utiles ARCHITECTURE <ul> <li>ENSAB : Ecole Nationale Sup\u00e9rieure d'Architecture de Bretagne.</li> </ul> Semaine de l'industrie <p>Pilot\u00e9e par la Direction g\u00e9n\u00e9rale des Entreprises, la Semaine de l\u2019industrie contribue \u00e0 changer le regard du grand public et des jeunes sur l\u2019industrie et ses m\u00e9tiers au travers d\u2019\u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s partout en France.</p> <p>En Bretagne, la prochaine \u00e9dition aura lieu du 18 au 30 novembre 2024 et est pilot\u00e9e par AJIR Bretagne.  D\u00e9couvrez tous les \u00e9v\u00e9nements en Bretagne et au niveau national.</p> <p>L\u2019objectif : renforcer l\u2019attractivit\u00e9 du secteur et promouvoir les fili\u00e8res et m\u00e9tiers de l\u2019industrie aupr\u00e8s des coll\u00e9giens, lyc\u00e9ens, apprentis ou toute personne en recherche d\u2019emploi.</p>"},{"location":"orientation/#armee-securite","title":"Arm\u00e9e - S\u00e9curit\u00e9","text":"Liens utiles ARMEESECURITECONCOURS <ul> <li>Arm\u00e9e de l'air : devenir aviateur.</li> <li>EETAA : Ecole d'Enseignement Technique de l'Arm\u00e9e de l'Air et de l'Espace. Avis de recrutement d'\u00e9l\u00e8ves en 1\u00e8re et terminale.</li> <li>Arm\u00e9e de terre : 117 sp\u00e9cialit\u00e9s dans 16 domaines d'activit\u00e9.</li> <li>CIRFA : L'arm\u00e9e de terre recrute et forme 16000 postes. Vous trouverez ici les centres de recrutement.</li> <li>Marine Nationale : La marine recrute, rejoignez l\u2019\u00e9quipage...</li> <li>ENSM : Ecole Nationale Sup\u00e9rieure Maritime (Le Havre - Marseille - Nantes - Saint-Malo).</li> </ul> <ul> <li>Devenir gendarme</li> <li>Devenir policier</li> </ul> <p>Concours des Ecoles Militaires de Sant\u00e9 Lyon-Bron </p> <p> </p>"},{"location":"orientation/#arts-artisanat-culture","title":"Arts - Artisanat - Culture","text":"Liens utiles ARTSTHEATRE <ul> <li>Etudes d'art (ONISEP)</li> <li>Ecoles d'art (ONISEP)</li> <li>Ecoles Nationales d'art (Minist\u00e8re de la Culture)</li> <li>CREAPOLE Ecole de d\u00e9sign (Paris).</li> </ul> <ul> <li>Etudes Arts du spectacle (ONISEP)</li> <li>Ecoles du spectacle (ONISEP)</li> <li>Ecoles et formations (L'Etudiant)</li> <li>Option \u00e9tudes th\u00e9\u00e2trales au Lyc\u00e9e de Cornouailles \u00e0 Quimper.</li> </ul>"},{"location":"orientation/#audiovisuel-information-communication","title":"Audiovisuel - Information - Communication","text":"Liens utiles CINEMA <ul> <li>M\u00e9tiers de l'audiovisuel le groupe ESRA forme aux m\u00e9tiers du cin\u00e9ma, de l\u2019audiovisuel, du son et du film d\u2019animation.</li> </ul>"},{"location":"orientation/#commerce-vente-marketing","title":"Commerce - Vente - Marketing","text":"Liens utiles COMMERCEMARKETINGCONCOURSECOLES <ul> <li>Commerce et distribution : m\u00e9tiers, emploi et formation dans le commerce et la distribution. (Sources : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>Marketing, publicit\u00e9 : m\u00e9tiers, emploi et formations dans le marketing et la publicit\u00e9. (Sources : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>SESAME : concours d'entr\u00e9e commun \u00e0 17 programmes postbac de 14 grandes \u00e9coles de commerce et de management international.</li> </ul> <ul> <li>ESDES : grande \u00e9cole de commerce et de management, membre de la Conf\u00e9rence des Grandes \u00c9coles (lyon - Annecy)</li> <li>ITC : \u00e9cole sup\u00e9rieure de management et de commerce (Brest - Quimper - St-Brieuc)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#droit-economie-gestion","title":"Droit - Economie - Gestion","text":"Liens utiles DROITECONOMIE - GESTION <ul> <li>Droit et justice : m\u00e9tiers, emploi et formations dans le droit et la justice. (Sources : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>Comptabilit\u00e9 -  Gestion - Ressources humaines : m\u00e9tiers et emploi dans le secteur. (Sources : Onisep)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#energies-environnement","title":"Energies - Environnement","text":"Liens utiles ENERGIEENVIRONNEMENT <ul> <li>Energie : m\u00e9tiers, emploi et formations dans le secteur de l'\u00e9nergie. (Sources : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>Environnement : m\u00e9tiers, emploi et formations dans le secteur de l'environnement. (Sources : Onisep)</li> <li>A d\u00e9couvrir au Lyc\u00e9e Notre-Dame de Guingamp : BTS M\u00e9tiers de l'eau et BUT MA ME - Maintenance Avanc\u00e9e Parcours M\u00e9tiers de l'eau</li> </ul>"},{"location":"orientation/#enseignement","title":"Enseignement","text":"Liens utiles ENSEIGNEMENT <ul> <li>Devenir enseignant - MEN : Comment devenir enseignant, se r\u00e9p\u00e9rer dans les concours des premier et second degr\u00e9s ? D\u00e9couvrir le m\u00e9tier et les voies qui y m\u00e8nent sur le site du Minist\u00e8re de l'Education Nationale et de la Jeunesse.</li> <li>Dossier Enseignement : m\u00e9tiers et emploi dans l'enseignement. (Sources : Onisep)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#informatique-internet","title":"Informatique - Internet","text":"Liens utiles INFORMATIQUE &amp; RESEAUXJEUX VIDEOS <ul> <li>M\u00e9tiers et emploi dans le secteur (Sources : Onisep)</li> <li>EPITECH : \u00e9cole r\u00e9f\u00e9rence de l'expertise informatique.</li> </ul> <ul> <li>M\u00e9tiers et emploi dans le jeu vid\u00e9o (Sources : Onisep)</li> <li>CREAPOLE : formation pour devenir Game designer ou r\u00e9alisateur de films d'animation.</li> </ul>"},{"location":"orientation/#sante-social-sport","title":"Sant\u00e9 - Social - Sport","text":"Liens utiles COMMUNSANTESOCIALSPORT <ul> <li>IRSS : Organisme de formation et de pr\u00e9paration aux m\u00e9tiers du sport, de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9, du social et de la petite enfance.</li> <li>ARS Mon m\u00e9tier mon histoire : l'ARS pr\u00e9sente sur cette cha\u00eene Youtube des t\u00e9moignages de professionnels des m\u00e9tiers de la sant\u00e9 et du social.</li> </ul> <ul> <li>Les \u00e9tudes de sant\u00e9 : Ma\u00efeutique, m\u00e9decine, odontologie, pharmacie (Sources : Onisep)</li> <li>ICO : Institut et Campus d'Optique.</li> <li>IFAS : Institut de Formation Aide-soignant Notre Dame Le M\u00e9nimur (Vannes - 56).</li> <li>IFEC : Institut Franco-Europ\u00e9en de Chiropraxie.</li> <li>IFPS : Institut de Formation des Professionnels de Sant\u00e9 (Lannion - 22).</li> <li>ISO : Institut Sup\u00e9rieur d'Optique.</li> <li>ISRP : Institut Sup\u00e9rieur de R\u00e9\u00e9ducation Psychomotrice. (Paris - Marseille - Vichy - Metz)</li> <li>Etiopathie : Institut Fran\u00e7ais d'Ethiopathie.</li> <li>PASS ou L.AS : que ma\u00eetriser pour r\u00e9ussir sa rentr\u00e9e en PASS.</li> <li>Appareillage m\u00e9dical : enseignement sup\u00e9rieur sant\u00e9 du Lyc\u00e9e Mongazon (BTS Podo orth\u00e9siste - BTS Proth\u00e9siste orth\u00e9siste - CP Orthop\u00e9diste orth\u00e9siste) (Angers - 49)</li> </ul> <ul> <li>ITES : Institut de Formation au Travail Educatif et Social. Portes ouvertes Samedi 22 novembre 2025 : informations pratiques, programme...</li> <li>ASKORIA : Les m\u00e9tiers de la solidarit\u00e9 (Accompagnement socio-\u00e9ducatif - Animation sociale et de loisirs - Economie sociale et solidaire - Enfance, familles et parentalit\u00e9 - Handicap et logique inclusive)</li> </ul> <ul> <li>Travailler dans le sport : je construis mon projet dans le sport sur le site de l'ONISEP.</li> <li>Fiches m\u00e9tiers : site de L'Etudiant.</li> <li>Fiches m\u00e9tiers : site Studyrama.</li> <li>IFEPSA : Institut de Formation en Education Physique et en Sport (Les Ponts de C\u00e9 - 49)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#sciences-technologie","title":"Sciences - Technologie","text":"Liens utiles METIERS DANS LE SECTEUR DES SCIENCESPREPAS SCIENTIFIQUESCPESLICENCES <ul> <li>Imagine ton futur - M\u00e9tiers dans le domaine des sciences</li> <li>CEA - D\u00e9couvrir les m\u00e9tiers scientifiques</li> <li>Les m\u00e9tiers et l'emploi dans la recherche (Sources : Onisep)</li> <li>CIDJ - Les m\u00e9tiers scientifiques (Sources : CIDJ)</li> </ul> <ul> <li>Pr\u00e9pas scientifiques (Sources : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>CPES ou CPES : Classe ou cycle... ? (Sources : Onisep)</li> <li>CPES - Cycle pluridisciplinaire d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures (Sources : Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche)</li> </ul> <ul> <li>Licences de sciences (Sources : ONISEP)</li> <li>Licences de sciences et technologies (Sources : ONISEP)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#formations","title":"FORMATIONS","text":""},{"location":"orientation/#bts","title":"BTS","text":"Liens utiles PRESENTATIONECOLES <ul> <li>Les BTS : organisation des \u00e9tudes, admission, am\u00e9nagements sp\u00e9cifiques, poursuite d'\u00e9tudes. (Sources : Onisep)</li> <li>Liste des BTS : tout savoir sur le BTS et acc\u00e9der \u00e0 la liste des BTS par domaine.(Sources : L'\u00e9tudiant)</li> </ul> <ul> <li>Les 2 Rives : BTS Conseiller de Client\u00e8le - BTS Assurance - BTS CRSA (Conception et r\u00e9alisation de syst\u00e8mes automatiques) - BUT Banque assurance charg\u00e9 de client\u00e8le. (Landerneau - 29)</li> <li>Campus de Pouill\u00e9 : BTS dans le domaine de la nature, du vivant et de l'environnement. (Angers - 49)</li> <li>Chaptal : BTS Bioqualit\u00e9 - Di\u00e9t\u00e9tique - ESF - Collaborateur-juriste - SAM - SIO - SP3S - DECESF (Quimper - 29)</li> <li>F\u00e9nelon : BTS EFS (Economie Familiale et Sociales). (Brest - 29)</li> <li>Jules Lesven : BTS CG (Comptabilit\u00e9 Gestion) - BTS PI (Professions Immobili\u00e8res) - BTS CI (Commerce International) - BTS G PME (Gestion de la PME) - BTS MMV (M\u00e9tiers de la Mode et du V\u00eatement). (Brest - 29)</li> <li>Lammenais : BTS MCO (Plo\u00ebrmel - 56)</li> <li>Lyc\u00e9e du L\u00e9on : BTS MCO (landivisiau - 29)</li> <li>Notre-Dame-de-Guingamp : BTS M\u00e9tiers de l'eau (Guingamp - 22) - T\u00e9moignage vid\u00e9o d'un ancien \u00e9tudiant. D'autres informations sur instagram.</li> <li>Notre-Dame Le M\u00e9nimur : BTS SP3S - ESF - DECESF - L3PRO APS - Licence 3 Gestion des Organisations du champ de l'Economie sociale et solidaire (en apprentissage) (Vannes - Saint Av\u00e9 - 56)</li> <li>Le Paraclet : BTS Management en h\u00f4tellerie restauration (Quimper - 29)</li> <li>Rosa Parks : BTS MOS (Management Op\u00e9rationnel de la S\u00e9curit\u00e9) Fiche de pr\u00e9sentation (Rostrenen - 22)</li> <li>Saint-Louis : BTS SIO (Services Informatiques aux Organisations) (Chateaulin - 29)</li> <li>Sainte-Th\u00e9r\u00e8se : BTS SAM (Support \u00e0 l'action manageriale) (Quimper - 29)</li> <li>Tristan Corbi\u00e8re : BTS A\u00e9ronautique - BTS CIM (Conception des produits industriels) (Morlaix - 29)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#but","title":"BUT","text":"Liens utiles PRESENTATIONIUT et SPECIALITESOU SE FORMER ? <ul> <li>BUT - Bachelors Universitaires de Technologie (Sources : Onisep)</li> <li>Quelle reconnaissance pour les dipl\u00f4mes du sup\u00e9rieur : Quelle reconnaissance pour les dipl\u00f4mes du sup\u00e9rieur ? (Sources : Onisep)</li> <li>Qu'est-ce qu'un BACHELOR ? : (L'Etudiant  : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>Annuaire des IUT : 108 IUT, 170 campus partout en France, 24 sp\u00e9cialit\u00e9s.</li> <li>Les IUT vers le BUT</li> <li>Les 24 sp\u00e9cialit\u00e9s de BUT</li> </ul> <ul> <li>IUT Brest-Morlaix</li> <li>IUT Lannion-Rennes1</li> <li>IUT St-Brieuc-Rennes1</li> <li>IUT Saint-Malo - Visite virtuelle ICI</li> </ul>"},{"location":"orientation/#cpeg","title":"CPEG","text":"Liens utiles PRESENTATIONECONOMIQUE ET SOCIALELITTERAIRESCIENTIFIQUESCIENCES PO <ul> <li>Les \u00e9tudes en classe PREPA : Comment \u00e7a marche ? Pourquoi faire une classe pr\u00e9paratoire ? Les diff\u00e9rentes classes pr\u00e9paratoires. (Sources : Onisep)</li> <li>Classes pr\u00e9pas - CPEG : les diff\u00e9rents types de classes pr\u00e9pas. Classement des \u00e9coles pr\u00e9pas. (Sources : L'Etudiant)</li> <li>Classes pr\u00e9pas - CPEG : les diff\u00e9rents types de classes pr\u00e9pas. Classement des \u00e9coles pr\u00e9pas. (Sources : L'Etudiant)</li> <li>Lyc\u00e9e La P\u00e9rouse-K\u00e9richen : Pourquoi faire une Pr\u00e9pa ?(Brest)</li> </ul> <ul> <li>Quelle Pr\u00e9pa choisir ? : ECG (Economique et commerciale g\u00e9n\u00e9rale) - ECT (Economique et Commerciale Technologique) - D1 (Droit, \u00e9conomie, management)- D2 (Economie et gestion). (Sources : Onisep)</li> </ul> <ul> <li>ENS : Concours Lettres (concours A/L) et Sciences sociales (concours B/L).</li> <li>Pr\u00e9pa litt\u00e9raire : le site des classes pr\u00e9paratoires litt\u00e9raires.</li> <li>Lyc\u00e9e de Cornouailles : CPEG Lettres A/L, comment choisir ?. (Quimper)</li> </ul> <ul> <li>Brizeux : PCSI\u00a0(Physique Chimie Sciences de l\u2019Ing\u00e9nieur) et deux classes de deuxi\u00e8me ann\u00e9e (PC : Physique Chimie et PSI : Physique Sciences de l\u2019Ing\u00e9nieur) (Quimper)</li> <li>ENS : voie CPEG Sciences \u00e0 l'Ecole Normale Sup\u00e9rieure.</li> <li>Lyc\u00e9e Sainte-Anne : MPSI (Math\u00e9matiques Physique et Sciences de l'ing\u00e9nieur) - PCSI (Physique Chimie Sciences de l'Ing\u00e9nieur) - MP (Math\u00e9matiques Physique) - PC (Physique Chimie) - PSI (Physique Sciences de l'Ing\u00e9nieur) - PT (Physique et Technologie). (Brest)</li> <li>La Croix-Rouge : PTSI (Physique Technologie Sciences de l'Ing\u00e9nieur) - MPSI-PSI. (Brest)</li> </ul> <ul> <li>SCIENCES PO</li> </ul>"},{"location":"orientation/#ecoles-de-commerce","title":"Ecoles de commerce","text":"Liens utiles PRESENTATION <ul> <li>Ecoles de commerce : Pour quel profil ? Comment choisir son \u00e9cole ? (Sources : Onisep)</li> <li>Les Ecoles de commerce : Quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s des \u00e9tudes en \u00e9coles de commerce ? A quels m\u00e9tiers pr\u00e9parent-elles ? Quels sont les crit\u00e8res pour choisir ? Comment int\u00e9grer une \u00e9cole ? Comment pr\u00e9parer les concours ? (Sources : L'Etudiant)</li> </ul>"},{"location":"orientation/#ecoles-dingenieurs","title":"Ecoles d'ing\u00e9nieurs","text":"Liens utiles CONCOURSECOLESIng\u00e9nieurEs <ul> <li>ADVANCE : concours commun permettant aux \u00e9l\u00e8ves \u202fde Terminales g\u00e9n\u00e9rales et STL d\u2019int\u00e9grer 4 \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs (EPITA, ESME, IPSA et Sup\u2019Biotech) dans le domaine d el'innovation responsable. </li> <li>AVENIR : 1 concours, 7 Grandes Ecoles d'Ing\u00e9nieurs, 18 Campus.</li> <li>GEIPI POLYTECH : concours d'entr\u00e9e commun \u00e0 35 \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs publiques. </li> <li>IPESUP : pr\u00e9pa concours AVENIR - PUISSANCE ALPHA - GEPI POLYTECH.</li> <li>Puissance ALPHA : les 18 grandes \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs du groupe, modalit\u00e9s d'admission.</li> </ul> <ul> <li>CPE Lyon : Ecole d'Ing\u00e9nieurs en Chimie et Sciences du Num\u00e9rique (Lyon - 69).</li> <li>ENSCR Rennes : Ecole Nationale Sup\u00e9rieure de Chimie de Rennes (Rennes - 35)</li> <li>EPITA : Ecole des ing\u00e9nieurs en intelligence informatique.</li> <li>ESGT : \u00c9cole Sup\u00e9rieure d'Ing\u00e9nieurs G\u00e9om\u00e8tres et Topographes. Plaquette  ESGT - Pr\u00e9sentation du cycle ing\u00e9nieur sp\u00e9cialit\u00e9 g\u00e9om\u00e8tre et du cycle pr\u00e9paratoire (Le Man - 72).</li> <li>ESIGELEC : Ecole d'Ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes (Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray - 76).</li> <li>ESME : les ing\u00e9nieurs qui transforment le monde (num\u00e9rique, robotique et IA et transition \u00e9nerg\u00e9tique).</li> <li>ESEO : Ecole d'Ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes des technologies de la transformation num\u00e9rique et \u00e9lectronique (Angers - 49 ; Paris-V\u00e9lizy - 78 ; Dijon - 21).</li> <li>ESTACA : Ecole d'Ing\u00e9nieurs dans le domaine des transports (a\u00e9ronautique - automobile - ferroviaire - spatial - naval) (Talence - 33 ; Laval - 53 ; Saint-Quentin-en-Yvelines - 78).</li> <li>ICAM : Ecoles d'Ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes. Formulaire journ\u00e9es d'immersion.</li> <li>INSA : Institut National des Sciences Appliqu\u00e9es (Rennes - 35).</li> <li>IPSA : \u00c9cole d'ing\u00e9nieurs de l'air, de l'espace et de la mobilit\u00e9 durable (Paris - Toulouse).</li> <li>ISAE-SUPAERO : Leader mondial de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur dans le domaine de l\u2019ing\u00e9nierie a\u00e9rospatiale  (Toulouse - 31)</li> <li>ISEN : Formations d'ing\u00e9nieurs dans le num\u00e9rique.</li> <li>ONIRIS - VetAgroBio Nantes : Formations techniciens sup\u00e9rieurs dans l'industrie agroalimentaire pour devenir ing\u00e9nieur ou v\u00e9t\u00e9rinaire.</li> <li>SUP'BIOTECH : l'\u00e9cole des ing\u00e9nieur\u00b7e\u00b7s en Biotechnologies.</li> <li>UNGE : Union Nationale des G\u00e9om\u00e8tres-Experts.</li> </ul> <p>100 FEMMES - 100 METIERS ing\u00e9nieure demain !  Site de l'ENSTA Bretagne.</p>"},{"location":"orientation/#universites","title":"Universit\u00e9s","text":"Journ\u00e9es d\u00e9couvertes UBOUCO Brest-Guingamp <p>Dates d'immersions et liens pour s'inscrire sur le site de l'UBO .</p> <p>L'actualit\u00e9 de l'UCO Universit\u00e9 Catholique de l'Ouest : portes ouvertes, immersions...</p> Liens utiles pour l'universit\u00e9 PRESENTATIONCAMPUS <ul> <li>Pourquoi choisir la Fac ? (Sources : L'Etudiant).</li> </ul> <ul> <li>CNRS Sorbonne Universit\u00e9 : Station biologique de Roscoff / CNRS-Sorbonne.</li> <li>ICR : Institut Catholique de Rennes.</li> <li>RENNES1 : Universit\u00e9 de Rennes1.</li> <li>RENNES2 : Universit\u00e9 de Rennes2.</li> <li>UBO : Universit\u00e9 de Bretagne Occidentale.</li> <li>UBS : Universit\u00e9 Bretagne Sud.</li> <li>UCO : Universit\u00e9 Catholique de l'Ouest. </li> <li>UTBM : Universit\u00e9 de Technologie de Belfort-Montb\u00e9liard.</li> <li>UTC : Universit\u00e9 de Technologie de Compi\u00e8gne.</li> </ul> <p> </p>"},{"location":"pedagogie/","title":"P\u00e9dagogie","text":"<p>Pour vous aider et vous accompagner dans vos apprentissages :</p> Liens utiles : <p></p> <p></p> <p></p> <ul> <li>Conseils et tutoriels : pour s'organiser dans son travail, am\u00e9liorer sa r\u00e9daction, chercher des informations et pr\u00e9senter le r\u00e9sultat de ses recherches...</li> <li>Programmes officiels et ressources utiles : pour les disciplines d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral, les enseignements de sp\u00e9cialit\u00e9s (LGT) ou mati\u00e8res professionnelles (LP).</li> <li>Projets p\u00e9dagogiques : concours scolaires, projets d'AP, \u00e9ducation aux m\u00e9dias et \u00e0 l'information...</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#actualite-des-disciplines","title":"Actualit\u00e9 des disciplines","text":"Semaine de la presse et des m\u00e9dias 24 au 29 mars 2025"},{"location":"pedagogie/#methodologie-pour-tous","title":"M\u00e9thodologie pour tous","text":"S'organiser <ul> <li>Apprendre \u00e0 travailler : 5 principes de base pour bien travailler chez soi.</li> <li>Apprendre, r\u00e9viser, m\u00e9moriser : ressources et outils pour r\u00e9viser et \u00e9tudier efficacement.</li> <li>R\u00e9viser ses cours : 12 astuces en vid\u00e9o.</li> <li>Faire des fiches : vid\u00e9o conseil.</li> <li>D'autres exemples de cartes mentales ICI</li> </ul> Am\u00e9liorer sa r\u00e9daction DICTIONNAIRESORTHOGRAPHECONJUGAISONREDACTION <ul> <li>Dictionnaire LE ROBERT : grammaire, orthographe, conjugaison, lexique, style, typographie...</li> <li>La langue fran\u00e7aise : s'entra\u00eener \u00e0 la dict\u00e9e, quiz d'orthographe de la semaine, mot du jour, mots crois\u00e9s du jour...</li> </ul> <ul> <li>Question d'orthographe : les r\u00e8gles d'orthographe du quotidien expliqu\u00e9es sur le site du projet Voltaire.</li> </ul> <ul> <li>Toute la conjugaison : les verbes les plus conjugu\u00e9s, des exercices pour s'entra\u00eener, des cours sur les temps verbaux et les modes.</li> </ul> <ul> <li>Argumenter : explications, conseils, et m\u00e9thode...</li> </ul> <p>Les manuels scolaires fourmillent de conseils et fiches m\u00e9thodes pour am\u00e9liorer sa r\u00e9daction et r\u00e9pondre aux exigences des diff\u00e9rents exercices du baccalaur\u00e9at (commentaires, dissertations, \u00e9tudes de documents...) dans les diff\u00e9rentes disciplines.</p> Chercher des informations <p>BASE DOCUMENTAIRE DU CDI </p> <ul> <li>Les types de documents</li> <li>Se rep\u00e9rer dans le classement</li> <li>Chercher pour trouver</li> <li>V\u00e9rifier une information sur Internet</li> <li>Elaborer une probl\u00e9matique</li> <li>Prendre des notes : Voir la VIDEO de conseils pour s'am\u00e9liorer et s'entra\u00eener.</li> </ul> Pr\u00e9senter le r\u00e9sultat de ses recherches, fiches outils et conseils... <ul> <li>Faire un expos\u00e9</li> <li>Faire une revue de presse</li> <li>R\u00e9aliser une affiche </li> <li>R\u00e9aliser un panneau</li> <li>R\u00e9aliser un diaporama</li> <li>R\u00e9aliser une frise chronologique</li> <li>PREZI - tutoriel</li> <li>CITER SES SOURCES : fiche synth\u00e8se ici</li> </ul> Ressources diverses <ul> <li>France Culture Education : des podcasts pour apprendre et r\u00e9viser.</li> <li>Nouveaux cours : en ligne sur FunMOOC pour d\u00e9couvrir, apprendre, progresser... dans les diff\u00e9rentes disciplines.</li> <li>DYS : comprendre les troubles cognitifs sp\u00e9cifiques.</li> <li>Documents libres de droits : liste non exhaustive de sites proposant des images, vid\u00e9os et musiques libres de droits. (Lelivrescolaire.fr)</li> <li>Musiques libres de droits \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger.</li> </ul> Logiciels and Co <ul> <li>CANVA</li> <li>EXCEL (Cours en ligne)</li> <li>GENIALLY</li> <li>PREZI</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#emi-medias-et-information","title":"EMI M\u00e9dias et Information","text":"Pourquoi et comment s'informer ? <ul> <li> <p>S'informer pour comprendre le monde</p> </li> <li> <p>Conna\u00eetre et croiser les sources d'informations</p> </li> <li> <p>D\u00e9velopper son esprit critique.</p> </li> <li> <p>Lutter contre la d\u00e9sinformation.</p> </li> <li> <p>G\u00e9rer ses donn\u00e9es personnelles.</p> </li> <li> <p>Ma\u00eetriser son temps d'\u00e9crans.</p> </li> </ul> Comment d\u00e9velopper son esprit critique ? <p></p> Sites pour s'informer Les UNES du jour <p> </p> <ul> <li>PRESSE REGIONALE : Unes de la presse r\u00e9gionale.</li> <li>KIOSKO.NET : Les Unes des journaux de France, actualit\u00e9 nationale, internationale et r\u00e9gionale.</li> <li>MAGAZINES : tous les magazines.</li> </ul> Journaux en ligne <ul> <li>Le Monde</li> <li>Le Figaro</li> <li>Ouest-France</li> </ul> Autres sites <ul> <li>AFP</li> <li>France24</li> <li>FranceInfo</li> <li>Reporters sans fronti\u00e8res</li> <li>Vie publique au coeur des d\u00e9bats pour comprendre les sujets de l'actualit\u00e9.</li> </ul> Enqu\u00eates sur les m\u00e9dias <p>Comment les fran\u00e7ais s'informent-ils sur Internet ?</p> D\u00e9sintox : vrai ou fake ? <p>En ces p\u00e9riodes troubl\u00e9es, il est plus que jamais n\u00e9cessaire et important de lutter contre la d\u00e9sinformation. </p> <ul> <li>Quelles solutions pour lutter contre la d\u00e9sinformation : Fabrice Fries, pr\u00e9sident de l'AFP et auteur de \"L'Emprise du faux\" r\u00e9pond sur Europe1.</li> <li>FranceInfo</li> </ul> Ressources pour l'EMI <ul> <li>Presse - Infos - M\u00e9dias</li> </ul> Donn\u00e9es personnelles <ul> <li>Donn\u00e9es personnelles : RGPD, de quoi parle-t-on ?</li> <li>Cybermalveillance : site officiel pour assister les particuliers, les entreprises, les associations, les collectivit\u00e9s et les administrations victimes de cybermalveillance, les informer sur les menaces num\u00e9riques et les moyens de s'en prot\u00e9ger.</li> <li>10 conseils pour assurer votre cybers\u00e9curit\u00e9</li> <li>Conseils pour la gestion des \"Mots de passe\"</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#concours-scolaires","title":"Concours scolaires","text":"Concours National de la r\u00e9sistance <p>Le lyc\u00e9e Notre-Dame-du-Mur r\u00e9compens\u00e9 au Concours National de la R\u00e9sistance et de la D\u00e9portation : \u00ab Morlaix, l\u2019aube de la libert\u00e9 \u00bb</p> <p>Onze \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e Notre-Dame-du-Mur ont particip\u00e9 cette ann\u00e9e au Concours National de la R\u00e9sistance et de la D\u00e9portation. Cr\u00e9\u00e9 en 1961, ce concours vise \u00e0 sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves au devoir de m\u00e9moire et r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens de la France enti\u00e8re. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix, organis\u00e9e \u00e0 Quimper, samedi 17 mai, les lyc\u00e9ens ont re\u00e7u une Mention Sp\u00e9ciale du jury d\u00e9partemental et la Coupe d\u2019\u00e9tablissement.</p> <p>Sous la houlette de Mme GAMARD, enseignante d\u2019histoire et de Mme COZ, professeur-documentaliste, ils ont accompli un long travail de recherches qui les a amen\u00e9s \u00e0 consulter les Archives d\u00e9partementales et municipales. Nous tenons particuli\u00e8rement \u00e0 remercier les personnes travaillant aux archives, ainsi que M. Spillman, actuel propri\u00e9taire du manoir de Kerbrug (ancien manoir de Kerdrel) qui nous a permis de visiter ce lieu important d\u2019un \u00e9pisode de la r\u00e9sistance \u00e9voqu\u00e9 dans le travail des lyc\u00e9ens. Leur production a pris la forme d\u2019un film documentaire sur la lib\u00e9ration de Morlaix, intitul\u00e9 \u00ab Morlaix 1944 : l\u2019aube de la libert\u00e9 \u00bb. Pour r\u00e9pondre au format impos\u00e9 par le concours, les \u00e9l\u00e8ves avaient d\u00fb raccourcir leur film de 48 \u00e0 18 minutes : un v\u00e9ritable cr\u00e8ve-c\u0153ur ! N\u00e9anmoins devant l\u2019investissement colossal des \u00e9l\u00e8ves, les enseignantes avaient adress\u00e9 au jury la version longue et la version abr\u00e9g\u00e9e de leur vid\u00e9o. Gr\u00e2ce \u00e0 ce travail les lyc\u00e9ens ont d\u00e9couvert tout un pan de l\u2019histoire de Morlaix et des diff\u00e9rents visages qu\u2019a pu prendre la r\u00e9sistance dans la r\u00e9gion Bretagne jusqu\u2019\u00e0 la refondation.</p> <p>Bravo aux laur\u00e9ats, Emma HUON, Henri JEAN, Isaack KINGUE PENSY, Samuel LARDEUX, Ma\u00eblie LE MOULLEC, Juliette LEPITRE, Jade Lin MORDELET-LIO, Ana\u00efs PINOTEAU, Th\u00e9ophile PROUST-LABBE, Jade ROUAULT, Pierre Alain WESTER.</p> <p></p> Concours de critique <p>En octobre et novembre, les \u00e9l\u00e8ves de 1G2 et 1G3, ont particip\u00e9 au concours du Prix de la plume lyc\u00e9enne organis\u00e9 par la R\u00e9gion Bretagne en partenariat avec le Rectorat de Rennes et l\u2019association \"Bruit de lire\". L\u2019objectif est de d\u00e9velopper l'int\u00e9r\u00eat des lyc\u00e9ens pour la litt\u00e9rature contemporaine, stimuler leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre un jugement critique sur l\u2019un des romans de la s\u00e9lection en lice pour le Prix Goncourt des Lyc\u00e9ens, et confronter leur point de vue avec celui d'autres lecteurs.</p> <p>En apprenant \u00e0 exprimer leur pens\u00e9e et \u00e0 argumenter, les lyc\u00e9ens avancent vers l'autonomie. Au-del\u00e0 du \u00ab j\u2019aime \u00bb / \u00ab je n\u2019aime pas \u00bb, ils apprennent \u00e0 formuler une appr\u00e9ciation personnelle sur l\u2019\u0153uvre choisie et \u00e0 justifier leur avis. Les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9veloppent ainsi de v\u00e9ritables comp\u00e9tences d\u2019argumentation.</p> <p>\u00ab L\u2019esprit moineau \u00bb, le texte de Lola Mingam (1G2), figurait parmi les 45 meilleurs sur plus de 600 re\u00e7us par les organisateurs du concours de plumes lyc\u00e9ennes !</p> <p></p> Autres ressources <ul> <li>L'Acad\u00e9mie Goncourt</li> <li>PADLET du CONCOURS</li> </ul> Si on lisait \u00e0 voix haute <p>Dans le cadre de l'AP, 18 \u00e9l\u00e8ves de seconde g\u00e9n\u00e9rale ont particip\u00e9 cette ann\u00e9e au concours \"Si on lisait \u00e0 voix haute\" organis\u00e9 par Fran\u00e7ois Busnel et la Grande Librairie.</p> <p>Ce qui les motive : l\u2019envie de travailler l\u2019oral, gagner en aisance, participer \u00e0 un concours national.</p> <p>Ils ont choisi de relever le d\u00e9fi propos\u00e9 par le concours et se sont engag\u00e9s \u00e0 travailler pour progresser dans cet exercice de lecture \u00e0 voix haute, \u00e0 s'entraider pour exceller et donner le meilleur d'eux-m\u00eames.</p> <p>D\u00e9couvrez cet atelier p\u00e9dagogique sur le Padlet du groupe d'AP.  Vid\u00e9o du repr\u00e9sentant du groupe </p>"},{"location":"pedagogie/#lgt","title":"LGT","text":""},{"location":"pedagogie/#seconde-generale","title":"Seconde g\u00e9n\u00e9rale","text":"AP 2nde g\u00e9n\u00e9rale <p>Dans le cadre de l'accompagnement personnalis\u00e9 de la classe de seconde, les \u00e9l\u00e8ves participent \u00e0 un projet long et trois projets courts.</p> <p>L\u2019objectif est de les guider dans leurs choix d'orientation, en leur proposant soit des modules de d\u00e9couverte vari\u00e9s o\u00f9 ils pourront exprimer leurs talents, soit des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 une discipline sp\u00e9cifique, ou encore des outils pour les aider \u00e0 surmonter des difficult\u00e9s identifi\u00e9es.</p> PROJETS LONGS (27 semaines)PROJETS COURTS (9 semaines) <ul> <li> <p>Sciences et laboratoire : Faire des sciences dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate polici\u00e8re</p> </li> <li> <p>Cr\u00e9ation et innovation technologique - Sciences de l'ing\u00e9nieur</p> </li> <li> <p>La lecture \u00e0 voix haute... dans tous ses \u00e9tats</p> </li> <li> <p>Atelier d'\u00e9criture partag\u00e9e</p> </li> <li> <p>Management et Gestion</p> </li> </ul> <ul> <li> <p>Soutien fran\u00e7ais</p> </li> <li> <p>Soutien maths</p> </li> <li> <p>Initiation aux sciences de l'ing\u00e9nieur</p> </li> <li> <p>Initiation au management et \u00e0 la gestion</p> </li> <li> <p>Sciences et laboratoire : r\u00e9pondre \u00e0 des questions scientifiques par l'exp\u00e9rience</p> </li> <li> <p>Questions de science ou de soci\u00e9t\u00e9... en d\u00e9bat(s)</p> </li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#disciplines-et-specialites","title":"Disciplines et Sp\u00e9cialit\u00e9s","text":"Avertissement <p>Ci-dessous les programmes scolaires et des ressources pour les enseignements du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique.</p> <p>Par souci de clart\u00e9 sont regroup\u00e9s sous la m\u00eame rubrique les disciplines du tronc commun et les enseignements de sp\u00e9cialit\u00e9 propos\u00e9s au lyc\u00e9e.</p> Programmes d'enseignements <p>Les programmes du lyc\u00e9e en 10 points sur le site Education Nationale </p> Choix des sp\u00e9cialit\u00e9s <p>Pour le bac g\u00e9n\u00e9ral et technologique, pendant l\u2019ann\u00e9e de 2de, les \u00e9l\u00e8ves choisissent 3 sp\u00e9cialit\u00e9s qu'ils \u00e9tudieront pendant la classe de 1re, en fonction de leurs go\u00fbts et de leurs motivations. Pour la terminale ils choisiront de conserver 2 des sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e9tudi\u00e9es en 1re.</p> <p>Pour bien choisir vos sp\u00e9cialit\u00e9s, d\u00e9couvrir les attendus et les programmes de premi\u00e8re et de terminale, pour chacune d'entre elles, rendez-vous sur le site du Minist\u00e8re de l'Education Nationale, sur le site Studyrama ou encore le simulateur de sp\u00e9cialit\u00e9s du site de l'Etudiant.</p>"},{"location":"pedagogie/#arts-plastiques","title":"Arts plastiques","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol.</p> Ressources <ul> <li>Arts plastiques - Minist\u00e8re de la culture</li> <li>Histoire des arts</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#eps","title":"EPS","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources <ul> <li>Minist\u00e8re des sports</li> <li>Portail des associations sportives par r\u00e9gion</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#francais-eaf","title":"Fran\u00e7ais / EAF","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol.</p> Ressources <ul> <li>Grammaire du Fran\u00e7ais</li> <li>En Fran\u00e7ais dans le texte : Emission de France Culture proposant la lecture, par une com\u00e9dienne ou un com\u00e9dien, d'un texte (de litt\u00e9rature fran\u00e7aise le plus souvent, d'histoire ou de philosophie) au programme des classes de premi\u00e8re ou de terminale. Chaque lecture est suivie d'une analyse par des professeurs et d'une dict\u00e9e propos\u00e9e \u00e0 l'antenne et sur les r\u00e9seaux sociaux.</li> <li>Etudes litt\u00e9raires : litt\u00e9rature, fiches m\u00e9thodes, BAC fran\u00e7ais, langue fran\u00e7aise.</li> <li>Travaux dirig\u00e9s de fran\u00e7ais : notions, textes, conseils m\u00e9thodologiques, ressources pour l'EAF.</li> <li>M\u00e9thodologie pour r\u00e9viser le BAC Fran\u00e7ais : sur LUMNI.</li> <li>S'entra\u00eener pour l'oral</li> <li>Outils num\u00e9riques pour les lettres et LCA</li> </ul> <p></p>"},{"location":"pedagogie/#hggsp-histoire-geographie-emc","title":"HGGSP / Histoire-g\u00e9ographie EMC","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol : programmes d\u00b4histoire, g\u00e9ographie, g\u00e9opolitique et sciences politique... Programme d\u00b4EMC</p> Ressources SITES INSTITUTIONNELSPERIODESCARTESGEOPOLITIQUERELATIONS INTERNATIONALES <ul> <li>Service public : fiches th\u00e9matiques pour comprendre le fonctionnement des principales institutions.</li> <li>L'Histoire par l'image : recherches th\u00e9matiques, par mots-cl\u00e9s, par p\u00e9riodes, vid\u00e9os.</li> <li>Site du gouvernement : composition, actualit\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais.</li> <li>Comm\u00e9moration des 80 ans de la lib\u00e9ration d'Auschwitz (Sources : INA)</li> </ul> <p></p> <ul> <li>14-18 : La grande guerre (Sources Lumni)</li> </ul> <ul> <li>Le dessous des cartes : le magazine g\u00e9opolitique d'Arte, cr\u00e9\u00e9 par Jean-Christophe Victor et pr\u00e9sent\u00e9 par \u00c9milie Aubry pour comprendre les enjeux de notre monde contemporain au moyen de cartes g\u00e9ographiques. Diffus\u00e9e \u00e0 l'antenne tous les samedis \u00e0 19h30, l'\u00e9mission est disponible en replay et en VOD et DVD.</li> </ul> <ul> <li>Lumni : S\u00e9rie \"G\u00e9opoliticus\" pour d\u00e9crypter la g\u00e9opolitique \u00e0 l\u2019aide d\u2019infographies anim\u00e9es et comprendre le monde et les grands enjeux politiques de notre temps.</li> <li>Revue Conflits : Revue de g\u00e9opolitique.</li> </ul> <ul> <li>France Culture : Analyses et d\u00e9cryptages : comprendre les relations internationales et la g\u00e9opolitique du monde actuel gr\u00e2ce aux \u00e9missions et podcasts de France Culture.</li> <li>EURONEWS : actualit\u00e9s des relations internationales.</li> <li>IRIS - Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques</li> </ul> Concours <ul> <li>Concours national de la r\u00e9sistance : ressources pour participer.</li> </ul> S\u00e9ances p\u00e9dagogiques <ul> <li>Faire une revue de presse th\u00e9matique</li> </ul> Etudes et g\u00e9opolitique <p>Si la g\u00e9opolitique vous int\u00e9resse, pourquoi ne pas continuer vos \u00e9tudes dans cette voix \u00e0 l'Institut Fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique</p>"},{"location":"pedagogie/#hlp-philosophie","title":"HLP / Philosophie","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources <ul> <li>Encyclop\u00e9die philosophie</li> <li>La philosophie : Les grands philosophes, les courants... pr\u00e9paration du BAC PHILO (Conseils m\u00e9thodologiques - R\u00e9sum\u00e9s - Citations...)</li> <li>Histoire de la philosophie</li> <li>Les philosophes dans le m\u00e9tro</li> <li>Le pouvoir de la parole : S\u00e9rie de quatre \u00e9missions sur le pouvoir de la parole, diffus\u00e9es sur France Culture en novembre 2019. (Episode 1 : Parler est-ce agir ? - \u00c9pisode 2 : Quand la parole ne suffit pas : les sto\u00efciens au secours de l\u2019\u00e9cologie - \u00c9pisode 3 : Quand dire, c\u2019est gu\u00e9rir - \u00c9pisode 4 : Devient-on quelqu\u2019un d\u2019autre quand on ment ?).</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#llce-langues-vivantes","title":"LLCE / Langues vivantes","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources communes <ul> <li>Lingolia</li> <li>Fiches de vocabulaire</li> <li>Question de conjugaison : Fran\u00e7ais, Anglais, Espagnol, Allemand, Italien...</li> <li>Verbes irr\u00e9guliers anglais</li> <li>Duolingo</li> <li>Memrise</li> <li>British Council</li> <li>BBC</li> <li>Le Monde - version anglaise</li> </ul> Allemand <ul> <li>L'Allemand un plus : Pourquoi choisir l'Allemand ? Brochure \u00e9dit\u00e9e par le Goethe Institut, le minist\u00e8re de l'Education de la jeunesse et des sports et L'Institut Fran\u00e7ais.</li> <li>Genially du cours d'Allemand de Madame Michel.</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#mathematiques-snt","title":"Math\u00e9matiques / SNT","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources <p></p> <ul> <li>Sp\u00e9cialit\u00e9 Maths</li> <li>M@th_et_tiques : cours et exercices de maths par niveau du coll\u00e8ge au lyc\u00e9e.</li> <li>Ma@ths en-vie : les math\u00e9matiques du quotidien. Activit\u00e9s de la maternelle au lyc\u00e9e...</li> <li>M\u00e9thode Math</li> <li>Kahn Academy : Cours en math\u00e9matiques...</li> <li>LearningApps : Applications en math\u00e9matiques...</li> <li>Podcast - France Culture</li> <li> <p>Annales</p> Sites de vos enseignants <ul> <li>Mme NUNEZ : Sp\u00e9cialit\u00e9 Math\u00e9matiques (Terminale) -  Option Maths expertes.</li> <li>M. MADEC : SNT seconde g\u00e9n\u00e9rale</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#nsi","title":"NSI","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources <ul> <li>Interstices : pour explorer les sciences du num\u00e9rique. Algorithmes, logiciels, mod\u00e8les, donn\u00e9es... entrez dans les interstices.</li> <li>Python : introduction \u00e0 Python 3 pour la programmation scientifique.</li> <li>Cours de sciences num\u00e9riques et informatiques : python, mini-projets, HTML et CSS, PHP, robots, objects orient\u00e9s, android, sujets bacs. Les m\u00e9tiers du num\u00e9rique.</li> <li>Kahn Academy : Cours en math\u00e9matiques, sciences, informatique, \u00e9conomie et finance, arts.</li> <li>PIXEES : ressources pour les sciences du num\u00e9rique.</li> <li>Banque de sujets des \u00e9preuves pratiques.</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#physique-chimie","title":"Physique Chimie","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources SITES GENERALISTESCHIMIEPHYSIQUE <ul> <li>KEZAKO ? : questions de science de la s\u00e9rie K\u00e9zako pour apprendre en s'amusant.</li> <li>M\u00e9thode physique : cours, exercices, vid\u00e9os, conseils m\u00e9thodologiques en physique-chimie.</li> <li>WebPhysique : cours, exercices pour apprendre et d\u00e9couvrir les sciences physiques au lyc\u00e9e.</li> </ul> <ul> <li>CultureSciences - Chimie</li> <li>Kahn Academy - Chimie</li> <li>FUTURA - Chimie</li> </ul> <ul> <li>CultureSciences - Physique</li> <li>Kahn Academy - Physique</li> <li>FUTURA - Physique</li> <li>Physique \u00e0 main lev\u00e9e : 300 exp\u00e9riences de physique</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#ses","title":"SES","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources SITES INSTITUTIONNELSSITES PEDAGOGIQUES <ul> <li>Cit\u00e9 de l'\u00e9conomie : Le\u00e7ons d'\u00e9conomie : vid\u00e9os de 2mn pour faire le tour des questions essentielles de la discipline  (march\u00e9s, \u00e9changes, r\u00e9gulation, TVA, CAC 40...) - Histoire de la pens\u00e9e \u00e9conomique (fresque) - Les cl\u00e9s de l'\u00e9co : explication des M\u00e9canismes \u00e9conomiques, mon\u00e9taires, financiers - WEBs\u00e9ries : vid\u00e9os et quiz.</li> <li>CCI Bretagne : Le site de la Chambre de Commerce et d'Industrie de Bretagne.</li> <li>DARES : La Direction de l'Animation de la Recherche, des Etudes et des Statistiques, du Minist\u00e8re du Travail, d\u00e9chiffre le monde du travail pour \u00e9clairer le d\u00e9bat public.</li> <li>DGCCRF : Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes, du site du Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.</li> <li>Autorit\u00e9 de la concurrence : pour signaler une pratique anticoncurrentielle. </li> <li>INSEE :  Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques.</li> <li>INC :  Institut national de la consommation.</li> <li>60 millions de consommateurs</li> <li>Service public : site officiel de l'administration fran\u00e7aise.</li> <li>Banque de France : site officiel de la banque de France ; politiuqe mon\u00e9taire ; stabilit\u00e9 financi\u00e8re ; informations pour les entreprises ; ABC de l'\u00e9conomie. </li> </ul> <ul> <li>Econofides : l'\u00e9conomie pour le lyc\u00e9e, ressources pour la sp\u00e9cialit\u00e9 SES, et la 1\u00e8re STMG.</li> <li>Melchior : site de ressources en SES propos\u00e9es par des enseignants de SES en partenariat avec l'\u00e9ducation nationale.</li> <li>Pour les SES : site de l'acad\u00e9mie de Versailles.</li> <li>Sujets de BAC : sujets du BAC de la sp\u00e9cialit\u00e9 SES.</li> <li>Ressources th\u00e9matiques en Sciences Economiques et Sociales.</li> <li>Pour l'Eco : le site de la revue.</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#si","title":"SI","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources <ul> <li>Techniques de l'ing\u00e9nieur</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#svt","title":"SVT","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources <ul> <li>Vive les SVT</li> <li>Plan\u00e8te \u00e9nergie</li> <li>A la d\u00e9couverte du corps humain</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#serie-stmg","title":"S\u00e9rie STMG","text":"Programmes <p>Sur le site Eduscol</p> Ressources <ul> <li>L'\u00e9conomie en 1\u00e8re STMG</li> <li>Vid\u00e9os LUMNI : en lien avec les programmes de droit et d'\u00e9conomie</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#lp","title":"LP","text":""},{"location":"pedagogie/#bac-pro","title":"BAC PRO","text":"<p>Pr\u00e9sentation du baccalaur\u00e9at professionnel sur le site Eduscol (Derni\u00e8re mise \u00e0 jour f\u00e9vrier 2022) : voies de formation, contenu de la formation, conditions d'obtention du dipl\u00f4me...</p> <ul> <li> <p>Programmes des enseignements g\u00e9n\u00e9raux</p> </li> <li> <p>M\u00e9tiers de la sant\u00e9 et du social</p> </li> <li> <p>M\u00e9tiers de la relation client</p> </li> <li> <p>Le chef d'oeuvre - Vademecum : d\u00e9finition, modalit\u00e9s, collaboration entre disciplines, enjeux et mise en oeuvre.</p> </li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#assp","title":"ASSP","text":"Programmes et r\u00e9f\u00e9rentiel <p>Sur le site Eduscol</p>"},{"location":"pedagogie/#aepa","title":"AEPA","text":"Programmes et r\u00e9f\u00e9rentiel <p>Sur le Site Eduscol</p>"},{"location":"pedagogie/#mcv","title":"MCV","text":"Programmes et r\u00e9f\u00e9rentiel <p>Sur le site Eduscol</p>"},{"location":"pedagogie/#cap","title":"CAP","text":"Programmes et r\u00e9f\u00e9rentiel <p>Sur le Site Eduscol</p>"},{"location":"pedagogie/#aepe","title":"AEPE","text":"Programmes et r\u00e9f\u00e9rentiel <p>Sur le Site Eduscol</p>"},{"location":"pedagogie/#epc","title":"EPC","text":"Programmes et r\u00e9f\u00e9rentiel <p>Sur le Site Eduscol</p>"},{"location":"pedagogie/#reviser-pour-le-bac","title":"R\u00e9viser pour le BAC","text":"S'organiser, planifier son travail <ul> <li>Un peu de m\u00e9thode : vid\u00e9os \"lumni\" pour r\u00e9viser...</li> </ul> Des sites pour r\u00e9viser et s'entra\u00eener <ul> <li>Tout pour le BAC : Le site Phosphore propose des outils r\u00e9viser le BAC 2022.</li> <li>Banque de sujets : banque de donn\u00e9es des sujets d'examens du baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral, technologique et professionnel.</li> <li>Studyrama</li> </ul>"},{"location":"pedagogie/#grand-oral","title":"Grand Oral","text":"Pr\u00e9sentation de l'\u00e9preuve <p>Pour ne pas stresser, petit TEST r\u00e9capitulant ce qu'il est conseill\u00e9 de faire ou au contraire pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00e9viter.</p> REFERENTIELSMETHODOLOGIETUTORIELS <ul> <li>D\u00e9finition et objectifs du Grand ORAL (Eduscol)</li> <li>Comment se passe le grand oral ? (MEN)</li> <li>Grand oral et enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 : guide du Minist\u00e8re de l'Education Nationale de la Jeunesse et des Sports.</li> <li>Tous les Programmes du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique.</li> </ul> <p>DECOUVRIR L'EPREUVE : pr\u00e9sentation G\u00e9nially de l'acad\u00e9mie de Grenoble, tr\u00e8s compl\u00e8te et tr\u00e8s bien faite.</p> <ul> <li>Petits tutos Lumni : se pr\u00e9parer - se pr\u00e9senter - s'engager - ma\u00eetriser les codes de la communication orale. (Lumni)</li> <li>La minute du coach : conseils et ressources pour pr\u00e9parer l'\u00e9preuve. (Editions Hatier)</li> <li>Exercices pour am\u00e9liorer ses qualit\u00e9s oratoires.</li> </ul>"},{"location":"sante/","title":"Parcours sant\u00e9","text":"Liens utiles <p>Des ressources pour vous informer et vous accompagner dans le domaine de la sant\u00e9.</p>"},{"location":"sante/#actualites","title":"Actualit\u00e9s","text":"Bougeons ensemble - Edition 2025 <p>Vendredi 25 avril, 4\u00e8me \u00e9dition de la journ\u00e9e Bougeons ensemble pour sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves de seconde aux bienfaits de l'exercice physique, d'une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e pour lutter contre la s\u00e9dentarit\u00e9. </p> <p>Au programme :</p> <p>Ateliers sportifs, rencontres et \u00e9changes avec des professionnels (kin\u00e9sith\u00e9rapeuthe, sophrologue, di\u00e9t\u00e9ticien) , exposition sur le th\u00e8me \"sport et science\" : Pourquoi est-on pench\u00e9 dans les virages ?</p> Photos souvenirs <p> </p>"},{"location":"sante/#alimentation","title":"Alimentation","text":"Equilibre alimentaire <p>Manger \u00e9quilibr\u00e9, \u00e7a veut dire quoi ? : r\u00e9ponses sur le site Mangerbouger.fr ou le site de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de cardiologie</p> Guides et astuces <p>50 petites astuces pour manger mieux et bouger plus ICI</p>"},{"location":"sante/#addictions","title":"Addictions","text":"Information <p>Voir le site AMELI de l'assurance maladie.</p> TABAGISME <p>M\u00eame si vous fumez depuis plusieurs ann\u00e9es, il n\u2019est jamais trop tard pour arr\u00eater.</p> <ul> <li>TABADO : ensemble, sans tabac. </li> <li>Tabac info service : trouver la motivation pour arr\u00eater de fumer, se faire accompagner...</li> </ul>"},{"location":"sante/#don-dorganes","title":"Don d'organes","text":"S'informer <ul> <li>Site officiel : questions-r\u00e9ponses sur le don d'organes. Que dit la loi ?</li> <li>FranceAdot : F\u00e9d\u00e9ration des Associations pour le Don d'Organes et de Tissus humains.</li> </ul>"},{"location":"sante/#sedentarite","title":"S\u00e9dentarit\u00e9","text":"Une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique <p>Voir le site de l'ANSES</p> Niveaux d'activit\u00e9 physique par \u00e2ge <p> Source : Bretagne - Sport sant\u00e9</p> La s\u00e9dentarit\u00e9 et moi ! <p>Pour conna\u00eetre ton niveau d'activit\u00e9 physique et de s\u00e9dentarit\u00e9, r\u00e9alise ce **test ** en ligne et d\u00e9couvre pour quel sport tu es fait.</p> <p>D'autres jeux et quizz sur l'ONAPS : Observatoire National de l'Activit\u00e9 Physique et de la S\u00e9dentarit\u00e9.</p>"},{"location":"sante/#sommeil","title":"Sommeil","text":"Le sommeil, un alli\u00e9 sant\u00e9 <p>Une bonne hygi\u00e8ne du sommeil est indispensable et contribue \u00e0 pr\u00e9server la sant\u00e9. Le sommeil poss\u00e8de plusieurs fonctions particuli\u00e8res, indissociables de l'\u00e9tat de veille et mettant en jeu de nombreux m\u00e9canismes physiologiques : s\u00e9cr\u00e9tions hormonales, r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration cellulaire (peau, muscle\u2026), m\u00e9morisation etc. Dormir permet ainsi une r\u00e9cup\u00e9ration physique, psychologique et intellectuelle\u2026</p> <ul> <li> <p>INSV : Institut National du Sommeil et de la Vigilance.</p> </li> <li> <p>INSERM : toute la lumi\u00e8re sur notre activit\u00e9 nocturne.</p> </li> <li> <p>Observatoire de la Sant\u00e9 : les dossiers consacr\u00e9s au sommeil.</p> </li> <li> <p>R\u00e9seau Morph\u00e9e : les bienfaits du sommeil.</p> </li> </ul> Testez son sommeil <p>Questionnaire totalement gratuit et anonyme propos\u00e9 par le r\u00e9seau Morph\u00e9e pour r\u00e9aliser un bilan complet de ton sommeil.</p> Sommeil et \u00e9crans <p>Votre sommeil est-il en danger ? Faites le test et d\u00e9couvrez l'importance du couvre-feu digital. </p>"},{"location":"sante/#vie-affective-et-sexuelle","title":"Vie affective et sexuelle","text":"Des sites pour s'informer <ul> <li>CIDFF : Centre d'information sur les droits des femmes et des familles.</li> <li>CLER : Education affective et sexuelle.</li> </ul>"}]}